\section{Свойства звёзд}

Абсолютная визуальная звёздная величина:
\begin{equation}
    M^{виз} = m^{виз} + 5 - 5\log_{10}(D)
\end{equation}
\(m\) --- относительная визуальная звёздная величина;
\(D\) --- расстояние до звезды в парсеках.
\begin{equation}
    M^{виз} = 4.82 - 2.5\log_{10}\qty(\frac{F}{F_{\odot}})
\end{equation}
\(F\) --- световой поток от звезды;
\(F_{\odot}\) --- световой поток от Солнца (\(\enot{3.469}{28}\) люмен).

Относительная визуальная звёздная величина:
\begin{equation}
    m^{виз} = M^{виз} - 5 + 5\log_{10}(D)
\end{equation}

Световой поток:
\begin{equation}
    F = F_{\odot} 2.512^{4.83 - M^{виз}} = F_{\odot} D^2 \cdot 2.512^{-0.17 - m^{виз}}
\end{equation}

Абсолютная болометрическая звёздная величина:
\begin{equation}
    M^{бол} = 4.75 - 2.5\log_{10}\qty(\frac{L}{L_{\odot}})
\end{equation}
\(L\) --- светимость звезды;
\(L_{\odot}\) --- светимость Солнца (\nameref{sec:const_list}).

Относительная болометрическая звёздная величина:
\begin{equation}
    m^{виз} = 5\log_{10}(D) - 2.5\log_{10}\qty(\frac{L}{L_{\odot}}) - 0.25
\end{equation}

Светимость:
\begin{equation}
    L = L_{\odot} 2.512^{4.75-M^{бол}} =  L_{\odot} D^2 \cdot 2.512^{-0.25-m^{бол}}
\end{equation}

Визуальная величина кратной звезды есть сумма блеска её компонентов:
\begin{equation}
    M^{виз} \approx \Sum[i=1][n] M^{виз}_i
    \quad
    m^{виз} \approx \Sum[i=1][n] m^{виз}_i
\end{equation}
\(n\) --- количество звёзд;
\(m^{виз}_i\) --- звёздная величина \(i\)-ого тела.

Связь между визуальными и болометрическими величинами:
\begin{equation}
    M^{виз} - M^{бол} = m^{виз} - m^{бол} = BC
\end{equation}
\(BC\) --- болометрическая поправка, табличная величина, зависящая от спектрального класса звезды (для Солнца \(BC = -0.07\)).

\begin{longtable}{llll}
    \caption{Средние характеристики звёзд главной последовательности~\cite{martins}~\cite{mark}~\cite{mamajek}} \\
    \toprule
    \thead{Спектральный класс} & \thead{Радиус} & \thead{Масса} & \thead{Температура} \\
    \midrule
    O0 V    & \approx 20 & \approx 90 & 61 000\footnotemark[1] \\
    O1 V    & \approx 18 & \approx 80 & 52 570\footnotemark[1] \\
    O2 V    & \approx 16 & \approx 70 & 46 520\footnotemark[1] \\
    O3 V    & 13.84 & 58.34 & 44 616 \\
    O4 V    & 12.31 & 46.16 & 43 419 \\
    O5 V    & 11.08 & 37.28 & 41 540 \\
    O5.5 V  & 10.61 & 34.17 & 40 062 \\
    O6 V    & 10.23 & 31.73 & 38 151 \\
    O6.5 V  & 9.79  & 29.02 & 36 826 \\
    O7 V    & 9.37  & 26.52 & 35 531 \\
    O7.5 V  & 8.94  & 24.15 & 38 151 \\
    O8 V    & 8.52  & 21.95 & 36 826 \\
    O8.5 V  & 8.11  & 19.82 & 35 531 \\
    O9 V    & 7.73  & 18.03 & 36 826 \\
    O9.5 V  & 7.39  & 16.46 & 35 531 \\
    B0 V    & 7.16  & 17.7  & 31 400 \\
    B0.5 V  & 6.48  & 15    & 29 000 \\
    B1 V    & 5.71  & 11    & 26 000 \\
    B1.5 V  & 5.02  & 10    & 24 500 \\
    B2 V    & 4.06  & 7.30  & 20 600 \\
    B2.5 V  & 3.89  & 6.00  & 18 500 \\
    B3 V    & 3.61  & 5.40  & 17 000 \\
    B4 V    & 3.46  & 5.10  & 16 400 \\
    B5 V    & 3.36  & 4.70  & 15 700 \\
    B6 V    & 3.27  & 4.30  & 14 500 \\
    B7 V    & 2.94  & 3.92  & 14 000 \\
    B8 V    & 2.86  & 3.38  & 13 200 \\
    B9 V    & 2.49  & 2.75  & 12 300 \\
    B9.5 V  & 2.45  & 2.68  & 10 400 \\
    A0 V    & 2.193 & 2.18  & 9 700 \\
    A1 V    & 2.136 & 2.05  & 9 300 \\
    A2 V    & 2.117 & 1.98  & 8 800 \\
    A3 V    & 1.861 & 1.86  & 8 600 \\
    A4 V    & 1.794 & 1.93  & 8 250 \\
    A5 V    & 1.785 & 1.88  & 8 100 \\
    A6 V    & 1.775 & 1.83  & 7 910 \\
    A7 V    & 1.750 & 1.77  & 7 760 \\
    A8 V    & 1.747 & 1.81  & 7 590 \\
    A9 V    & 1.747 & 1.75  & 7 400 \\
    F0 V    & 1.728 & 1.61  & 7 220 \\
    F1 V    & 1.679 & 1.50  & 7 020 \\
    F2 V    & 1.622 & 1.46  & 6 820 \\
    F3 V    & 1.578 & 1.44  & 6 750 \\
    F4 V    & 1.533 & 1.38  & 6 670 \\
    F5 V    & 1.473 & 1.33  & 6 550 \\
    F6 V    & 1.359 & 1.25  & 6 350 \\
    F7 V    & 1.324 & 1.21  & 6 280 \\
    F8 V    & 1.221 & 1.18  & 6 180 \\
    F9 V    & 1.167 & 1.13  & 6 050 \\
    F9.5 V  & 1.142 & 1.08  & 5 990 \\
    G0 V    & 1.100 & 1.06  & 5 930 \\
    G1 V    & 1.060 & 1.03  & 5 860 \\
    G2 V    & 1.012 & 1.00  & 5 770 \\
    G3 V    & 1.002 & 0.99  & 5 720 \\
    G4 V    & 0.991 & 0.985 & 5 680 \\
    G5 V    & 0.977 & 0.98  & 5 660 \\
    G6 V    & 0.949 & 0.97  & 5 600 \\
    G7 V    & 0.927 & 0.95  & 5 550 \\
    G8 V    & 0.914 & 0.94  & 5 480 \\
    G9 V    & 0.853 & 0.90  & 5 380 \\
    K0 V    & 0.813 & 0.88  & 5 270 \\
    K1 V    & 0.797 & 0.86  & 5 170 \\
    K2 V    & 0.783 & 0.82  & 5 100 \\
    K3 V    & 0.755 & 0.78  & 4 830 \\
    K4 V    & 0.713 & 0.73  & 4 600 \\
    K5 V    & 0.701 & 0.70  & 4 460 \\
    K6 V    & 0.669 & 0.69  & 4 300 \\
    K7 V    & 0.630 & 0.64  & 4 100 \\
    K8 V    & 0.615 & 0.62  & 3 990 \\
    K9 V    & 0.608 & 0.59  & 3 930 \\
    M0 V    & 0.588 & 0.57  & 3 850 \\
    M0.5 V  & 0.544 & 0.54  & 3 770 \\
    M1 V    & 0.501 & 0.50  & 3 660 \\
    M1.5 V  & 0.482 & 0.47  & 3 620 \\
    M2 V    & 0.446 & 0.44  & 3 560 \\
    M2.5 V  & 0.421 & 0.40  & 3 470 \\
    M3 V    & 0.361 & 0.37  & 3 430 \\
    M4.5 V  & 0.300 & 0.27  & 3 270 \\
    M4 V    & 0.274 & 0.23  & 3 210 \\
    M4.5 V  & 0.217 & 0.184 & 3 110 \\
    M5 V    & 0.196 & 0.162 & 3 060 \\
    M5.5 V  & 0.156 & 0.123 & 2 930 \\
    M6 V    & 0.137 & 0.102 & 2 810 \\
    M6.5 V  & 0.126 & 0.093 & 2 740 \\
    M7 V    & 0.120 & 0.090 & 2 680 \\
    M7.5 V  & 0.116 & 0.088 & 2 630 \\
    M8 V    & 0.114 & 0.085 & 2 570 \\
    M8.5 V  & 0.104 & 0.080 & 2 420 \\
    M9 V    & 0.102 & 0.079 & 2 380 \\
    M9.5 V  & 0.101 & 0.078 & 2 350 \\
    \bottomrule
\end{longtable}
\footnotetext[1]{Следует обратить внимание, что данные по O\{0,1\} выведены мною исходя из роста предыдущих классов, т.к ранние голубые карлики не открыты}


\begin{xtable}{llll}
    [Таблица болометрических поправок~\cite{kaler}]
    [tab:bolometric]
    \toprule
    \thead{Спектральный класс} & \thead{Главная последовательность} & \thead{Гиганты} & \thead{Сверхгиганты} \\
    \midrule
    O3 & -4.3 & -4.2 & -4.0 \\
    B0 & -3.0 & -2.9 & -2.7 \\
    A0 & -0.15 & -0.24 & -0.30 \\
    F0 & -0.01 & 0.01 & 0.14 \\
    G0 & -0.10 & -0.13 & -0.10 \\
    G5 & -0.14 & -0.34 & -0.20 \\
    K0 & -0.24 & -0.42 & -0.38 \\
    K5 & -0.66 & -1.19 & -1.00 \\
    M0 & -1.21 & -1.28 & -1.30 \\
    M8 & -4.0 & — & —\\
    \bottomrule
\end{xtable}
Как видно из таблицы~\ref{tab:bolometric}, чем больше звезда излучает не в видимом излучении, тем, как правило, для неё больше болометрическая поправка.

\begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
    \centering
    \includesvg[scale=0.5]{img/HR}
    \caption{Диаграмма Герцшпрунга --- Рассела}
\end{wrapfigure}

Связь между светимостью и световым потоком:
\begin{equation}
    F = F_{\odot} \qty(\frac{L}{L_{\odot}}) 2.512^{BC+0.07}
\end{equation}

Связь светимости, температуры и радиуса:
\begin{equation}
    L = L_{\odot}\qty(\frac{R}{R_{\odot}})^2 \qty(\frac{T}{T_{\odot}})^4
\end{equation}
\(R\) --- радиус звезды;
\(T\) --- эффективная температура фотосферы;
\(T_{\odot}\) --- температура Солнца (5778 K).

Зависимость светимости от массы для звёзд главной последовательности:
\begin{align}
    &L = 1800 m
    &\qquad \text{(для звёзд с массой >20 солнечных)}
    &\\
    &L = m^{3.5}
    &\qquad \text{(для звёзд с массой 2--20 солнечных)}
    &\\
    &L = m^4
    &\qquad \text{(для звёзд с массой 0.43--2 солнечных)}
    &\\
    &L = 0.23 m^{2.3}
    &\qquad \text{(для звёзд с массой <0.43 солнечных)}
\end{align}

Эмпирическая формула для нахождения температуры ядра солнцеподобных звёзд~\cite{bakulin}:
\begin{equation}
    T_0 \approx \expnot{1.5}{7} \sqrt[3]{R}
\end{equation}

Эмпирическая формула для нахождения абсолютной величины по температуре для звёзд главной последовательности:
\begin{equation}
    \resizebox{.95\hsize}{!}{\(
        M \approx \enot{6.296}{-7} \qty(\frac{T}{1000})^6 - \enot{8.242}{-5} \qty(\frac{T}{1000})^5 + \enot{4.277}{-3} \qty(\frac{T}{1000})^4 - 0.112 \qty(\frac{T}{1000})^3 + 1.557 \qty(\frac{T}{1000})^2 - 11.25 \qty(\frac{T}{1000}) + 34.94
    \)}
\end{equation}
Реальные значения могут отклоняться примерно на 1 зв. вел. в большую или меньшую сторону.

Время нахождения звезды на главной последовательности (время жизни):
\begin{equation}
    T = \frac{M c^2}{L} = 10 \qty(\frac{M}{M_{\odot}})^{1-n}
\end{equation}
\(c\) --- скорость света (\nameref{sec:const_list});
\(M\) --- масса звезды;
\(n\) --- показатель, равный:
\begin{align}
    &n = 4.75
    &\qquad \text{для звёзд массой 0.7--2 солнечных.}
    &\\
    &n = 3.75 \qty(\frac{M}{M_{\odot}}) + 2.125
    &\qquad \text{для звёзд массой 0.1--0.7 солнечных.}
\end{align}

Светимость в момент вступления на главную последовательность:
\begin{equation}
    L_0 = 0.71 L_{\odot} \qty(\frac{M}{M_{\odot}})^n
\end{equation}

Зависимость светимости от времени:
\begin{equation}
    L = L_0 \exp\qty(\frac{t}{T})^{\frac{4}{3}}
\end{equation}
\(t\) --- текущий возраст.

Светимость белых карликов массой 0.55--0.65 солнечных~\cite{barnes}:
\begin{equation}
    \log_{10}\qty(\frac{L}{L_{\odot}}) = -2.478 - 0.7505 t + 0.1199 t^2 - 6.68610^{-3} t^3
\end{equation}

\begin{xtable}{lccc}
    [Доля энергии, излучаемой звёздами в разных диапазонах]
    [tab:radiation]
    \toprule
    & \multicolumn{3}{c}{Доля светимости в диапозоне} \\
    \cmidrule(l){2-4}
    Спектральный класс
    & Инфракрасном & Видимом & Ультрафиолетовом \\
    \midrule
    A0 & 12\% & 43\% & 45\%  \\
    F0 & 35\% & 44\% & 21\%  \\
    F5 & 40\% & 45\% & 15\%  \\
    G0 & 45\% & 47\% & 8\%  \\
    G2 & 50\% & 43\% & 7\%  \\
    G5 & 55\% & 39\% & 6\%  \\
    K0 & 62\% & 34\% & 4\%  \\
    K5 & 67\% & 31\% & 2\%  \\
    M0 & 76\% & 23\% & 1\%  \\
    M5 & 82\% & 18\% & 0\%  \\
    Коричневый карлик & 99\% & 1\% & 0\% \\
    \bottomrule
\end{xtable}

Давление вырожденного газа:
\begin{equation}
    p = \qty[\frac{1}{20}\qty(\frac{3}{\pi})^{\frac{2}{3}} \frac{h^2}{m_e m_p^{\frac{5}{3}} \mu_e^{\frac{5}{3}}}] p^{\frac{5}{3}}
\end{equation}
\(h\) --- постоянная Планка;
\(k\) --- постоянная Больцмана (\nameref{sec:const_list});
\(m_p\) --- масса протона;
\(m_e\) --- масса электрона.

Закон сохранения энергии для звёздных структур:
\begin{equation}
    \frac{\dd{L}}{\dd{r}} = 4\pi R^3 \rho \varepsilon
\end{equation}

Энергия, образующаяся в результате радиоактивного распада:
\begin{equation}
    \varepsilon \approx \overline{\varepsilon} p^{m} T^{n}
\end{equation}
Для протон-протонного цикла~\ref{tab:pp} \(m = 1\), \(n \approx 5\). Для CNO-синтеза~\ref{tab:cno} \(m = 1\), \(n \approx 20\). Для \(3\alpha\) цикла~\ref{tab:3a} \(m = 2\), \(n \approx 40\).

\begin{xtable}{*{3}{l}}
    [Протон-протонный цикл\protect\footnotemark]
    [tab:pp]
    \toprule
    \thead{PP-I (\approx 85\%)} & \thead{PP-II (\approx 15\%)} & \thead{PP-III (\approx 0.02\%)} \\
    \midrule
    \(\isotope{H}{1} + \alpha \rarrow{} \beta^{+} + \nu + \isotope{H}{2}\) & & \\
    \(\isotope{H}{2} + \isotope{H}{1} \rarrow{} + \isotope{He}{3} \gamma\) & \(\isotope{He}{3} + \isotope{He}{4} \rarrow{} \isotope{Be}{7} + \gamma\) & \(\isotope{Be}{7} + \isotope{H}{1} \rarrow{} \isotope{B}{8} + \gamma\) \\
    \(\isotope{He}{3} + \isotope{He}{3} \rarrow{} + 9\isotope{H}{1} + \isotope{He}{4} \gamma\) & \(\isotope{Be}{7} + \beta^{-} \rarrow{} \isotope{Li}{7} + \nu\) & \(\isotope{Be}{7} + \isotope{H}{1} \rarrow{} \isotope{Be}{8}^* + \beta^{+} + \nu\) \\
    & \(\isotope{Li}{7} + \isotope{H}{1} \rarrow{} \isotope{H}{4} + \isotope{He}{4}\) & \(\isotope{Be}{8}^* \rarrow{} \isotope{He}{4} + \isotope{He}{4}\) \\
    \midrule
    \(13.05\) МэВ & \(25.7\) МэВ & \(19.1\) МэВ \\
    \bottomrule
\end{xtable}
\footnotetext{в скобках вероятность как реакция протечёт}

\begin{xtable}{*{4}{l}}
    [CN-, CNO-, NO- и OF-синтезы]
    [tab:cno]
    \thead{CN} & \thead{CNO} & \thead{NO} & \thead{OF} \\
    \(\isotope{C}{12} (p, \gamma) \isotope{N}{13}\) & & & \\
    \(\isotope{N}{13} \rarrow{} \isotope{C}{13} + \beta^{+} + \nu\) & & & \\
    \(\isotope{C}{13} (p, \gamma) \isotope{N}{14}\) & & & \\
    \(\isotope{N}{14} (p, \gamma) \isotope{O}{15}\) & \(\isotope{N}{14} (p, \gamma) \isotope{O}{15}\) & & \\
    \(\isotope{O}{15} \rarrow{} \isotope{N}{15} + \beta^{+} + \nu\) & \(\isotope{O}{15} \rarrow{} \isotope{N}{15} + \beta^{+} + \nu\) & & \\
    \(\isotope{N}{15} (p, \alpha) \isotope{C}{12}\) & \(\isotope{N}{15} (p, \gamma) \isotope{O}{16}\) & \(\isotope{N}{15} (p, \gamma) \isotope{O}{16}\) & \\
    & \(\isotope{O}{16} (p, \gamma) \isotope{F}{17}\) & \(\isotope{O}{16} (p, \gamma) \isotope{F}{17}\) & \(\isotope{O}{16} (p, \gamma) \isotope{F}{17}\) \\
    & \(\isotope{F}{17} \rarrow{} \isotope{O}{17} + \beta^{+} + \nu\) & \(\isotope{F}{17} \rarrow{} \isotope{O}{17} + \beta^{+} + \nu\) & \(\isotope{F}{17} \rarrow{} \isotope{O}{17} + \beta^{+} + \nu\) \\
    & \(\isotope{O}{17} (p, \alpha) \isotope{N}{14}\) & \(\isotope{O}{17} (p, \alpha) \isotope{F}{18}\) & \(\isotope{O}{17} (p, \alpha) \isotope{F}{18}\) \\
    & & \(\isotope{F}{18} \rarrow{} \isotope{O}{18} + \beta^{+} + \nu\) & \(\isotope{F}{18} \rarrow{} \isotope{O}{18} + \beta^{+} + \nu\) \\
    & & \(\isotope{O}{18} (p, \alpha) \isotope{N}{15}\) & \(\isotope{O}{18} (p, \alpha) \isotope{F}{19}\) \\
    & & & \(\isotope{F}{19} (p, \alpha) \isotope{O}{16}\)
\end{xtable}

\begin{xtable}{l}
    [\(3\alpha\)-цикл]
    [tab:3a]
    \(\isotope{He}{4} + \isotope{He}{4} \rarrow{} \isotope{Be}{8} - 22\) КэВ \\
    \(\isotope{Be}{8} + \isotope{He}{4} \rarrow{} \isotope{C}{12}^* - 282\) КэВ \\
    \(\isotope{C}{12}^* \rarrow{} \isotope{C}{12} + 2\gamma + 0.66\) МэВ
\end{xtable}

Период полураспада частицы:
\begin{equation}
    T_{1/2} = \frac{\ln{2}}{\lambda}
\end{equation}
\(\lambda\) --- постоянная распада, определяемая по изотопу.

Парциональный период полураспада (период полураспада конкретного i-ого канала распада):
\begin{equation}
    T_{1/2}^{(i)} = \frac{T_{1/2}}{p_i}
\end{equation}
\(p_i\) --- вероятность распада по \(i\)-ому каналу, согласно коэффициенту ветвления.

Время жизни частицы или изотопа:
\begin{equation}
    t = \frac{1}{\lambda}
\end{equation}

Закон обратных квадратов для излучения:
\begin{align}
    F_r = \frac{L}{4\pi r^2}
    &\qquad N_r = \frac{N_0}{4\pi r^2}
    \qquad \frac{F_1}{F_2} = \frac{N_1}{N_2}(\frac{r_2}{r_1})^2
\end{align}

Расширение Седова --- Тейлора сверхновых:
\begin{equation}
    R = 14\sqrt{5}{\frac{E_{51}}{n}}\qty(\frac{t}{10^4})^{\frac{2}{5}}
\end{equation}